|   |   |
|---|---|
|Fonte |ACSS e BASE.gov|
| Metodologia| De forma a recolher os dados para esta reportagem, a Renascença começou por requisitar ao Portal BASE todos os contratos celebrados entre 2011 e 2019 por um conjunto de [67 hospitais públicos recorrendo ao seu NIF](input/hospitais_com_nif.csv). <br> Como o Portal BASE coloca uma limitação no número de “respostas” que devolve, a Renascença pediu ao site os dados de 10 em 10 dias no intervalo de tempo analisado. Como esse pedido devolveu casos repetidos, a Renascença eliminou os casos em que todos os campos - desde o preço, à data de celebração, como a própria descrição - era igual. <br> Recolhemos assim 263.992 contratos que incluíam todo o tipo de gastos dos hospitais - desde a compra de medicamentos, passando pela compra de parafusos para a reparação de camas. Devido à quantidade de dados e à necessidade de respeitar os tempos de resposta do site, este processo de recolha foi lento, tendo sido iniciado às 23h45 de 5 de fevereiro de 2019 e tendo terminado a 20 de fevereiro às 15h14. <br> Dessa [base de dados inicial](output/contratos_hospitais.csv), e tendo sido já filtrados os casos repetidos, a Renascença procedeu a uma primeira filtragem automatizada para tentar retirar da parafernália de contratos recolhidos, aqueles que correspondiam somente a contratos de médicos tarefeiros. Fizemo-lo selecionando os casos que, no campo “Objeto do Contrato”, recorriam a alguma palavra que os associasse a [serviços médicos](palavras_servicos_medicos.csv), que estavam associados à “Aquisição de serviços” no campo “Tipo(s) de Contrato” e que não continham [nenhuma destas palavras](cpvs_excluidos.csv) no campo CPVs (Vocabulário Comum para os Contratos Públicos).<br> Apesar desta primeira base de dados já conter um número alto de contratos de prestação de serviços médicos, a Renascença optou por realizar uma segunda recolha de forma a assegurar que a limpeza de dados não eliminou nenhum caso que deveria ter sido mantido. Para tal, e com recurso à primeira base de dados já filtrada, elencamos uma lista com o NIF de entidades que, durante esse período, realizou pelo menos um contrato. Usando essa lista, requisitamos ao Portal BASE, com recurso a um segundo “robot”, todos os contratos que essas empresas - chamadas entidades adjudicatárias - realizaram com instituições públicas. Essa segunda recolha aconteceu entre as 20h12 do dia 12 de abril e as 00h18 do dia 13 de abril, tendo devolvido um total de 28.007 contratos. <br> Como esta segunda recolha ainda incluía vários casos que não correspondiam a casos de médicos tarefeiros, e correndo o risco de uma limpeza “automatizada” poder eliminar casos que interessavam para a análise, a Renascença fez uma limpeza manual desta base de dados. Esta limpeza foi feita com recurso ao Google Sheets, tendo os jornalistas da Renascença lido o campo “Objecto do Contrato” e procedendo à avaliação se o contrato em causa se referia à contratação de médicos tarefeiros. <br> Quando o contrato em causa causava dúvidas, ou quando a informação disponibilizada não era suficientemente clara, a Renascença recorreu ao Portal BASE para consultar, quando disponível, o ficheiro .pdf referente ao contrato em causa para averiguar a validade desse caso. Ainda assim, 37 casos não foram suficientemente claros para poderem ser classificados. A Renascença optou por não incluir esses casos na análise.<br> Como a definição sobre exatamente o que podem ser considerados serviços médicos não é suficientemente clara, a Renascença optou por tomar uma perspectiva o mais abrangente possível para que não corresse o risco de não considerar casos que envolvessem contratação de médicos. É o caso da prestação de serviços de imagiologia ou de meios completementares de diagonóstico que, apesar de não estarem diretamente associados à contratação de médicos, podem incluir a contratação de médicos.A inclusão desses casos pode explicar o facto de sete instituições de saúde terem um valor comunicado ao BASE superior ao valor indicado pela ACSS. <br> Foi com estes critérios que a Renascença chegou à [base de dados de 4.987 contratos](output/contratos_considerados.csv) que utilizou nesta investigação.|
| Análise | A análise foi conduzia em R, e pode ser consultada [aqui](main.Rmd).|
| Artigo(s)|[Sete coisas que aprendemos sobre os médicos tarefeiros no SNS](https://rr.sapo.pt/2019/06/19/pais/sete-coisas-que-aprendemos-sobre-os-medicos-tarefeiros-no-sns/especial/154922/)<br> [17 horas por dia, sem folgas ou férias. Médico tarefeiro no Algarve ganha 326 mil euros num ano](https://rr.sapo.pt/2019/06/19/pais/17-horas-por-dia-sem-folgas-ou-ferias-medico-tarefeiro-no-algarve-ganha-326-mil-euros-num-ano/especial/154915/) <br> [Quem lucra com o negócio dos médicos tarefeiros? Ninguém sabe](https://rr.sapo.pt/2019/06/19/pais/quem-lucra-com-o-negocio-dos-medicos-tarefeiros-ninguem-sabe/especial/154919/) <br> ["Erros de diagnóstico", turnos caóticos e aumento das listas de espera. Aposta nos médicos tarefeiros é um “perigo” para o SNS?](https://rr.sapo.pt/2019/06/19/pais/erros-de-diagnostico-turnos-caoticos-e-aumento-das-listas-de-espera-aposta-nos-medicos-tarefeiros-e-um-perigo-para-o-sns/especial/154918) <br> [Recorde de gastos. Médicos tarefeiros custam 104 milhões de euros em 2018](https://rr.sapo.pt/2019/06/19/pais/recorde-de-gastos-medicos-tarefeiros-custam-104-milhoes-de-euros-em-2018/especial/154917/)|